\chapter{Entwickeltes System zur Analyse-Unterstützung}
\label{sec:implementation_datatie}
Im Rahmen des Projekts wurde ein System mit dem Namen \textit{DataTie}\footnote{\url{https://git.proum.de/bka/MINF-Hauptprojekt}} entwickelt, das dem Analysten einen Überblick über den Datensatz verschafft. Es unterstützt den Analysten bei der \textit{Explorativen Datenanalyse}, die nach \cite{tukey1977exploratory} unter anderem dazu dient, Auffälligkeiten und andere \textit{interessante Merkmale} zu finden. Ich habe mich bei der Funktionalität an einen Blogpost von Jason Brownlee\footnote{\url{http://machinelearningmastery.com/descriptive-statistics-examples-with-r/}} gehalten. Dort empfiehlt der Autor, dass der Analyst seine Daten \textit{verstehen} muss. Dabei hilft es, die Daten anhand von folgenden Merkmalen zu betrachten:
\begin{itemize}
	\item eine Stichprobe aus den Daten, beispielsweise die ersten zehn Zeilen
	\item die Dimensionen des Datensets: Anzahl der Zeilen und Spalten
	\item die Datentypen der Attribute
	\item die Verteilung der diskreten Attributen
	\item eine Zusammenfassung jedes Attributs in die Merkmale \textit{min}, \textit{25th percentile}, \textit{median}, \textit{mean}, \textit{75th percentile}, \textit{max} und \textit{Standard-Abweichung}
	\item die \textit{Skewness} der Verteilung
	\item die Korrelationen zwischen den Attributen
\end{itemize}

Jedes dieser Merkmale führt den Analysten zu einem besseren Verständnis seiner Daten. \textit{DataTie} präsentiert dem Analysten sein Datenset anhand dieser Merkmale. In den Abbildungen \ref{fig:datatie_dimensions_types}, \ref{fig:datatie_aspects} und \ref{fig:datatie_distributions} werden einige der Merkmale beispielhaft gezeigt. In Abbildung \ref{fig:datatie_distributions} ist zu sehen, dass die einzelnen Attributen farblich hinterlegt und sortiert sind. Anhand von dieser visuellen Hervorhebung soll der Analysten auf \textit{gute} Verteilungen und Korrelationen aufmerksam gemacht werden.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{images/DataTie_dimensions_types}
	\caption{Anzeige von Dimensionen und Datentypen in DataTie}
	\label{fig:datatie_dimensions_types}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{images/DataTie_aspects}
\caption{Anzeige von statistischen Merkmalen in DataTie}
\label{fig:datatie_aspects}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{images/DataTie_distributions}
\caption{Anzeige von Verteilungen in DataTie}
\label{fig:datatie_distributions}
\end{figure}

Die Entwicklung dieses Systems sollte mir dabei helfen, zu verstehen, worauf ein Analyst bei der Analyse achtet. Es zeigt sich allerdings, wie auch das Hauptseminar gezeigt hat, dass die Semantik der zu analysierenden Daten stark die Interpretation der genannten Merkmale beeinflusst. Da das maschinelle Verstehen der Daten-Semantik aktuell ein großes Problem ist, kann man die Daten-Analyse nicht ohne weiteres automatisieren.